[轉載戴教授的話] 集中1124區選！

插向香港憲制心臟的尖刀 (戴教授on 08.10.19)

反送中運動持續至今，更因林鄭動用違憲的緊急法去制訂禁止蒙面的規例，相信抗爭會越演越烈。區議會選舉會在11月24日舉行，這會是第一次一場選舉在大型社會運動仍在進行中舉行，必會大大改變區選的性質。

從建制派對快要來臨的區選的反應，隱約看到他們知道今次大敗的機會很大，故已放風希望押後選舉。特區官員也表明有可能引用《區議會條例》第38條賦予特首的權力，若出現動亂可把選舉日押後14天。特首已動用緊急法，不排除再制訂規例把區選押後更久，甚至取消選舉。為何特區政權及建制派那麼着緊區選的成敗呢？

區議會是特區政權在地區事務的諮詢組織，擁有少量資源供其調撥，對地區事務的具體執行有一些影響力，並能為政團在地區建立樁腳，過去特區政權也會利用由建制派佔多數的區議會為其政策搖旗吶喊。但整體來說，區議會對管治的重要性並不是真的那麼大，即使一些區議會落入民主陣營手中，也不會對統治構成太大問題。特區政權對區議會最大的憂慮是來自所有民選的區議員分為兩組（港九的九個區議會及新界的九個區議會），會分別選出57及60名特首選舉委員會的委員。因這選舉是全票制，即是說只要民主派能在兩組的民選區議員佔多數，就可以全取117個選委席位。

區選成敗或可左右特首誰屬

在2017年的特首選舉，民主派在其他組別取得300多個選委席位，而林鄭得到777票，包括了117個區議員選委的支持。若民主派能在區選大勝，佔民選議員的多數，到2022年的特首選舉，就可加上117個區議員選委。在1,200人的選委會中，民主派就可能突破至有接近500個席位。只要商界內的一個板塊轉向與民主派合作，特首由誰來當就再不是中共一方說了算。當然中共仍可拒絕任命由民主派與某一商界板塊共同推選的特首人選，但必會造成更嚴重的憲制危機。

換句話說，只要反對專制政權的人士在今次區選能贏得超過一半的民選議席，就可奪取得到一把直插現行憲制心臟的尖刀，有力破去現行憲制讓中共能掌控一切的機制。因此，今年的區選能否順利進行變得很不確定。即使是這樣，我們也要盡力去做，把握所有機會去爭取政治突破。

若選舉能如期進行，成敗的關鍵在於投票率。過去不少支持民主派的選民，在較政治性的立法會選舉中會積極投票，卻忽略區選而沒有投票。今次選舉多了近40萬選民，近半新增選民是35歲以下。只要這兩組選民積極投票，把投票率推高至與立選相近，甚至超過58%達60%，奪半及取得117選委這尖刀的機會很大。

有些抗爭者認為議會無用，或認為參選的人是在吃人血饅頭。希望他們能明白，，面對強大的中共，每一條戰線都重要，街頭、司法、議會抗爭都不容有失。參選的人其實也是站在抗爭的最前線，在抗爭遍地開花之下，在未來的六、七個星期，每一個反對政權的候選人都會在參選的社區內每時每刻受到來自建制力量的各種攻擊。他們所要面對的挑戰與街頭抗爭者或有不同，但所承受的風險及壓力仍會是非常大的。在「兄弟爬山，各自努力」、「不篤灰、不割席、不譴責」的抗爭指導原則下，希望大家能同心協力，鼓勵所有人在11月24日踴躍投票，讓香港人的反抗運動贏得一次選戰勝利，並為以後反抗運動爭取得更多有利的據點。

集中文宣！選左區議會先！

區選成績 半數議席都贏唔到

全港各區(黃vs藍)候選人